---
title: 薛定谔的猫
origin: 奥地利物理学者埃尔温·薛定谔, 1935
---

是一个量子力学思维实验，试图从宏观尺度阐述微观尺度的量子叠加原理的问题，巧妙地把微观物质在观测后是粒子还是波的存在形式和宏观的猫联系起来，以此求证观测介入时量子的存在形式。

随着量子物理学的发展，薛定谔的猫还延伸出了平行宇宙等物理问题和哲学争议。

该实验过程如下：

把一只猫关在一个封闭的铁容器里面，并且装置以下仪器（注意必须确保这仪器不被容器中的猫直接干扰）：

- 在一台盖革计数器内置入极少量放射性物质，在一小时内，这个放射性物质至少有一个原子衰变的机率为50%，它没有任何原子衰变的机率也同样为50%；

- 假若衰变事件发生了，则盖革计数管会放电，通过继电器启动一个榔头，榔头会打破装有氰化氢的烧瓶。

- 经过一小时以后，假若没有发生衰变事件，则猫仍旧存活；否则发生衰变，这套机构被触发，氰化氢挥发，导致猫随即死亡。

该实验提出了一个很尖锐的问题：这系统从什么时候开始不再处于两种不同量子态共同组成的叠加态，转而塌缩为其中的一种？

更技术性地说，由于薛定谔方程式的线性性质，它不能促使这叠加态塌缩，它只能展示这叠加态随著时间演进而演化的可能结果。一个量子系统甚么时候开始不再是几个量子态的线性组合（尽管这几个量子态中的每一个量子态都像是不同的经典状态，量子系统不能同时显现为几个经典状态，只能显现为其中一个经典状态），转而开始拥有唯一的经典描述？

这就是这思想实验令人揣测之处：假若猫仍旧存活著，它一直只记得它存活著，但是，符合标准量子力学的诠释竟然要求，像猫、日记一类的宏观物体不必永久具有唯一的经典描述。这思想实验描绘出一幅表观的吊诡。直觉而言，观察者不能处于叠加的状态；可是，从这思想实验来思考，似乎猫可以处于叠加的状态。

